% vim: set ft=tex :
\documentclass[a4paper,frenchb,12pt]{article}
%\documentclass[a4paper,frenchb,12pt]{scrartcl}

\input{../../commons.tex.inc}

\author{Vincent-Xavier Jumel}
\title{Algèbre 1991}

\begin{document}

\maketitle

\part{Théorème de \bsc{Gauss}-\bsc{Lucas}, séries lacunaires}

\section{Le théorème de \bsc{Gauss}-\bsc{Lucas}}

\begin{enumerate}
  \item Enveloppe convexe d'une partie d'un espace affine réel $E$.
    \begin{enumerate}
      \item Montrons qu'une intersection de parties convexes de $E$ est
        convexe, éventuellement vide.

        Soient $E_1$ et $E_2$ deux parties convexes de $E$. Si $E_1$ et
        $E_2$ sont disjointes, alors $E_1 \cap E_1$ est vide et donc
        convexe. Sinon, on peut prendre $x_1$ et $x_2$ deux points distincts
        de l'intersection. Mais comme, en appartenant à l'intersection, ils
        appartiennent à une partie convexe, alors, il existe un segment entre
        $x_1$ et $x_2$ et donc, l'intersection est convexe.
      \item Montrons que si $A$ est une partie de $E$, il existe une unique
        partie convexe de $E$ notée $C(A)$ telle que pour tout convexe $K$
        de $E$, $A \subset K \iff C(A) \subset K$.

        Soit $A$ une partie de $E$ et considérons tous les convexes $K$ tels
        que $A \subset K$. On peut alors considérer l'intersection des
        convexes contenant $A$.
      \item Montrons que si $A = \{ M_1, M_2, \dots, M_n \} $, où les $M_i$
        sont des points de $E$, alors $C(A)$ est l'ensemble des barycentres
        des systèmes $(\lambda_i, M_i)$ tels que : \[ \sum_{i=1}^n \lambda_i
        \neq 0,\ \lambda_i \geqslant 0 . \]

        Raisonnons par récurrence. Si $A = \{M_1, M_2\}$ son enveloppe
        convexe est le segment $[M_1M_2]$ qui se décrit comme l'ensemble des
        systèmes $((\lambda, M_1), 1- \lambda, M_2)), \lambda \in [0;1]$.

        Supposons que si $A = \{ M_1, M_2, \dots, M_n \} $ a pour enveloppe
        convexe l'ensemble des barycentres $(\lambda_i, M_i)$ tels que
        $\sum_{i=1}^n \lambda_i \neq 0,\ \lambda_i \geqslant 0$ alors $B =
        \{ M_1, M_2, \dots, M_n, M_{n+1} \}$ a pour enveloppe convexe
        l'ensemble des barycentres
    \end{enumerate}
  \item Le théorème de Gauss-Lucas.

    Soit $P = c\prod_{i=1}^p (X - a_i)$ un polynôme complexe non nul où les
    $a_i$ sont deux à deux distincts et $c \in \C$.
    \begin{enumerate}
      \item Décomposons en éléments simples la fraction $\dfrac{P'}{P}$.

        $P' = c\sum_{i=1}^p \prod_{j\neq i} (X - a_i)$ et donc
        $\dfrac{P'}{P} = \sum_{i=1}^p \dfrac1{X - a_i}$.

      \item Soit $z$ un zéro de $P'$ tel que $P(z) \neq 0$. Il est clair que
        $z \neq a_i$, donc on peut multiplier l'égalité précédente par
        $\overline{z - a_i}$ au numérateur et au dénominateur et on obtient
        alors $\dfrac{P'}P = \sum_{i=1}^p \dfrac{\overline{z - a_i}}{(X -
        a_i)(\overline{z - a_i)}}$
        En évaluant en $X = z$, on trouve le résultat attendu.

      \item Montrons que l'ensemble des zéros de $P'$ est inclus dans
        l'enveloppe convexe des zéros de $P$. Pour cela, il suffit
        d'interpréter l'égalité précédente comme un barycentre et d'utiliser
        les résultat de la question 1.
    \end{enumerate}
  \item Application à la localisation des zéros dans un disque.
    Montrons que si tous les zéros d'un polynôme sont de module inférieur ou
    égal au réel positif $R$, il en est de même pour les zéros de $P'$.

    Ce résultat provient de la mise en œuvre de la propriété précédente. En
    effet, les zéros du polynôme dérivé $P'$ sont dans l'enveloppe convexe
    des zéros de $P$ qui est elle même contenu dans un cercle de rayon $R$.
\end{enumerate}

\section{Surjectivité des fonctions définies par une série lacunaire}

\begin{enumerate}
  \item Borne du module d'un zéro du polynôme $P_d$.
    \begin{enumerate}
      \item Soit $\rho$ un réel strictement positif, on veut montrer que si
        $P_d$ n'a pas de zéros dans $D(0,\rho)$, alors $R_d$ non plus.

        Montrons plutôt que si $R_d$ possède des zéros dans $D(0,\rho)$,
        alors $P_d$ aussi.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
